港大研究指港人疑現抑鬱症比率升至9% 梁卓偉：社會事件致精神問題屬疫症

覺得自己唔妥去左睇醫生先, 唔好做埋d傻事

港大研究指港人疑現抑鬱症比率升至9%
梁卓偉：社會事件致精神問題屬疫症
社會 15:02 2019/07/11

政府修訂《逃犯條例》引發的爭議導致社會彌漫負面情緒，至今已有4人因事件輕生。港大一項研究發現，反修例爭議期間，港人疑患抑鬱症的比率升至9.1%，創有調查以來的新高，亦較2014年佔領中環行動時高近4個百分點。港大醫學院院長梁卓偉更形容，因社會嚴重事件而引起的精神問題，已成為「疫症」，需要社會共同尋求良方。

港大醫學院「愛+人」研究團隊，從2009年3月至2019年7月初期間，於大型社會活動發生之前、期間及之後，進行共8次調查，涵蓋過萬名18歲或以上港人，並以隊列追蹤方式追查，至今年6月22日至7月7日期間，透過電話訪問1,269名同一組別人士，以評估人口出現抑鬱症及自殺想法的演變。

結果顯示，反修例風波期間受訪者疑患抑鬱症的比率上升至9.1%，較2014年佔中時的5.3%，高出3.8個百分點，比率亦比2011年至2014年間的基線高6倍。而潛在自殺想法方面，比率由佔中時的3.6%上升至反修例期間的4.6%，亦較佔中前增加3.5個百分點。

研究團隊又指，修訂《逃犯條例》風波期間，對中年受訪者的情緒影響較年輕人大。而調查期間，有68個個案出現輕生傾向，團隊已派臨床心理學家評估、主動跟進或轉介治療。

港大醫學院院長梁卓偉表示，疑似抑鬱症的患病比率上升，加上過去一個月社會發生不少衝突或令人掛心的事件，亦不知何時會有完結，坦言對全港精神健康情況有大憂慮。

他形容，在流行病學而言，因社會大型事故發生而引起的精神問題，已成為「疫症」，現時處於疫症的中期，未見高峰，更看不到何時終結，有何良方需要社會共同尋求，「流感尚有特敏福可服用，但現時（社會狀況）未能掌握成因，沒有一個醫治的疫苗或良藥。」他認為社會應要聆聽及理解年輕人的聲音。

港大醫學院精神醫學系臨床學系副教授張穎宗則強調，要幫人先要重視自己，提高個人情緒及抑鬱症狀的認識，如出現情緒低落、焦慮、胃口不振、對未來感到絕望等情緒，並持續惡化逾兩星期或以上，並影響生活，便應快尋求協助或求醫。

被土共逼到全港痴線